朱凱廸重申反對「造王」 民主運動不能「休養生息」

朱凱廸重申反對「造王」 民主運動不能「休養生息」

2017/2/1 — 18:28

特首選舉提名將於 2 月 14 日開始。就提名及投票意向，非建制陣營討論正酣。不少人傾向應利用選票「造王」，支持「lesser evil 」曾俊華；而朱凱廸則堅持應進行公民提名，獲提名的人本身亦要支持公民提名。「我們千萬不要令市民放希望在曾俊華或北京。若放在建制派就會有進展，那其實不是民主運動。」

還有兩星期就是特首選舉提名，各參選人積極落區「做 show」爭取民意支持。不少泛民主派人士被參選人之一的曾俊華打動，認為他是在中共可接納的人選中的「lesser evil」，因此傾向給他提名及投票。如法律界選委、公民黨主席梁家傑就曾指，「兩個爛橙之中揀一個，你都係應該揀曾俊華」。

然而同是特首選委的立法會議員朱凱廸在接受《立場新聞》訪問時指，不同意梁家傑的講法。

「民主運動不是這樣理解的。」他說，近年中共及港府以釋法、司法覆核等手段，直接干預立法會直選結果，反映香港人正處身劇烈的政治鬥爭中。香港人必須緊記這一點。「無所謂休養生息。你想休息就自己休息，不可以叫香港民主運動休息，它只會行錯路。」

他認為，非建制派要考慮的，應是調整路線，重新贏取香港市民信任，令市民看見希望，而不是休息。

「作為一個少數派，我最希望的是今次特首選舉，不會令雨傘運動的力量流失。」

支持公民提名 反對戴耀廷方案

較之於支持曾俊華，朱凱廸認為，非建制派應把握機會，搞公民提名運動。

關於公民提名，現時港大法學院副教授戴耀廷有「2017特首選舉民間全民投票」的計劃。計劃的第一階段是提名：市民可於 2 月 7 日至 22 日提名參選人，任何人獲得 37,790 個或以上提名（即登記選民人數 1%），即可成為「候選人」；第二階段是公投：「候選人」將於 3 月 10 日至 19 日，供全港市民投票，選舉結果供非建制選委參考。

雖然朱凱廸爭取公民提名，但他並不認同戴耀廷方案。主要問題在，選民在第一階段提名的人，本身未必同意公民提名。「要搞清楚，如果曾俊華、林鄭月娥、葉劉淑儀或胡國興他們本身不支持公民提名，我們就不應讓他們加入這個遊戲。否則你只會幫政治保守、出賣香港人的人抬轎。」

有選委朋友問他，若曾俊華在戴耀廷的方案中取得足夠提名，為何不支持他？朱凱廸如此回應：「我覺得太多人忘記我們現在其實無民主。若你是在爭取民主，無可能會提名一個反民主的人。我不明白人們為何會說，因為曾俊華有所謂民意支持 ，所以我們要反民主提名他。」

朱凱廸認為，最理想應是民主派有人參加特首選舉，並透過公民提名的途徑，令泛民選委接受他。如無意外，這個人將會是梁國雄，「現時無第二個令人有足夠信任的人。」

「如果無這個人，白票都好過投曾俊華。」

自覺務實 否認理想化

公民提名方案，被不少人批評為過於理想化，缺乏現實考慮。反對者認為，由於主要票源仍被中共操控，就算非建制選委全票投予公民提名參選人，也不會對選舉結果有影響。與其如此，不如務實支持「lesser evil」曾俊華，還有一點「造王」希望。

朱凱廸不認為自己想法理想化，反而是務實之舉。他說，很多人支持曾俊華，其實是受反面情緒動員影響。「因為太驚某個人，所以就選 lesser evil。」他認為，這才是不現實。「反而比較現實的選擇，是 secure 在雨傘運動中形成的成果，繼續去講我們的前途版本。」

另有言論說，從輿論反應可見，曾俊華得到民眾支持，民主派既是向民眾負責，自然亦應支持曾俊華。朱凱廸則回應這觀點指，由「專業議政」牽頭而成的選委團隊「民主 300+」，其中一個原則正是「反對人大 831 決定並要求盡快重啟政改以落實雙普選」，而曾俊華已明言，重啟政改要由「8．31」框架開始。朱凱廸質疑，既然曾俊華不符原則，為何仍有「民主 300+」選委會支持他。「是不是有些原則，講完就可以放棄？」他認為。選舉承諾就是承諾，不能說「大家最新共識是支持曾俊華」，就可以背棄作出的諾言。

憂選舉令民主運動再分裂

朱凱廸說，現時的論爭有點像「2010 年民主黨投票的翻版」。當年，民主黨不顧部份泛民反對，接受政府的「超級區議會」政改方案，在立法會投下贊成票，引發黨爭及分裂，不少非建制人士至今仍斥民主黨出賣香港人。朱凱廸說，民主黨當年是「少數人幫大多數人做決定，但我看不到他們有 mandate（授權）去做這決定。」他又擔憂，若今次選委選舉處理不當，也會引起類似分裂危機。

他希望，民主派能看清真相，以民主運動為大前提，不要被情緒動員所惑。

「現在的民意是假的、是 illusion、是情緒。」他說。「真正的民主，是我們要有權。」

朱廸 講得直截了當, 有理有節
個d淨係識屈人反投曾即係「奶媽」(屌你老母打完呢兩隻字出黎都想嘔) 打手既盲毛, 從來唔會回應呢d論點

留名睇何志光炮擊朱凱廸

佢其實冇錯
689 當年咪又係話佢係lesser evil，話佢乜民望高過唐英年

咁你買槍去革命囉真係
如果係咁一開始就咪撚參選，參選得即係認清政治現實想揀舊無咁臭既屎，咁就唔該唔好政治潔癖上身

呢條垃圾就算數啦
本來比本土派踢走走去痴左膠花生台已經核突, 之後亂咁屌人又比花生台踢走埋, 幾廿歲人仲成個小學時期個d是非精咁

呢d先係叻仔黎
又搶個光環帶到下一屆可以輕鬆連任

你都傻
你睇下而家facebook班黃屍當正曾俊華係佐治華盛頓再世咁, 佢真係要考慮自己選情既話, 學下班飯民大佬扮哂中立可能撐可能唔撐咁重好啦, 使乜講到明一係泛民一係白票

唔休養生息咪做多幾個故宮出來囉

佢就係同你呢啲人真係信有一舊無咁臭既人講呀
呢啲唔撚係叫政治潔癖囉 ，佢明明就講緊佢既政治主張，唔識就咪撚撻啲詞出黎懶高級啦
政治現實？無咁臭？到你揀咩

佢講所有論點我都支持。除左如果本身唔支持公民提名既人就唔可以被提名。

咁同中共dq梁游因為佢地唔支持一國兩制所以要dq既分別係邊? 我都認為依家既民情有水份，但如果大家真係揀曾俊華就話唔民主，咁同美國選完trump就想反枱有咩分別?

民主同本土既焦點唔同，民主基本原則係專重小數，跟從大多數。本土派想抗赤化抗建制係另一回事。如果民選支持既人本身係反對公民提名而最終選民仍然支持佢，我諗大多數人既意願都需要被尊重。

問題反而係依家既民情係唔係理性有得撚
揀既情況下做提名姐。

講得有道理 事實上d 人支持財爺都係驚左689
如果今次俾中共成功左 之後就梅花間黎控制你

民主派30年都係咁就係因為日降夜降

民主係要服從民意，Brexit同Trump都係民主結果，唔能夠話你班左膠喜歡的就叫民主，人地喜歡的就叫情緒，on撚9，佢有冇諗過，呢班民主派都係由人選入去立法會，都唔能夠控制你做乜就做乜啦，你宜家想透過提名去塑造一個你想要的人？冇野下化？咁叫民主？

民主係先選擇某間餐廳，入去用人地個餐牌點餐，而唔係放低一舊錢，然後直入廚房教個廚師點煮，呢個世界只有自己開餐廳先可以想點就點

我都同意wor
你今日做得皇

佢上任推23條等等咩都好

你都無咁大聲屌佢拎光環

你有份投佢架ma

我諗你睇既角度同佢有d唔同
佢意思係撤回831、公民提名係泛民堅持既政治原則, 係呢個前提下, 就算90%香港人話兩樣一齊唔要都得, 都唔代表泛民要放棄原則, 投票比唔同意呢兩樣既建制候選人
泛民係要以雨傘運動訴求同自己政綱投票, 而唔係假想呢一場係民主選舉、然後根據民調由佢地「代」(supposedly) 過半數市民投比曾俊華

就算用佢呢種方法，我又當佢好理想咁成功左，上面要求呢個特首立廿三條，佢咪又係要局住立，又回歸問題最根本，共產黨收皮先冇呢種矛盾

我唔同意朱凱廸呢d說法

有份投就唔屌得 ?

咁贏開嗰d係咪點做都永遠都會贏 ?

點睇黃毓民 ?

今年佢地民主派當選2016
全部都有支持真普選做政鋼
但2017 又支持反真普通既候選人真係幾on9

其實我覺得民主派30年都係咁柒真係因為
佢地從來都冇反艇的勇氣

即係如果你2016政鋼有呢樣野
2016都堅持你既政鋼到2020
如果2020 冇人選你

你咪知道香港人不嬲都係世界仔
根本冇堅持過真普選 民主 咪認命囉

留名比黃絲屌

thanks 不過唔想睇到條癲佬同聽個條懶係看透世事塘邊龜把老牛聲

投咗朱凱廸嗰d 就朱凱廸做乜都唔屌得 ?

我有聽 d100 都經常屌鄭經翰嗰喎

但我認同佢所講喎
全世界民主地方焗住揀lesser evil既下場有版你睇，到最尾根本就係兩舊一樣臭既屎迫你揀
品客上台，笑騎騎咁推23條，到時港豬仲會唔會有咁大反應？唔好唔記得佢公關技巧高過689好多

又準備300幾票射落海

但如果淋病上左 會仲衰 隨時23條都有
點揀

咁等我總結一下
佢話投白票就會益左林鄭
令到無咁衰既曾俊華輸

咁你成班一開始就杯葛個選舉啦，去參咩選委呀 any one but cy
依家投哂白票佢囉 可以表達自己政治主張啦

中呀

品客有民心，睇落又「好似冇」林鄭咁咁受北京青睞，於是泛民就「順應民意」咁投俾個lesser evil，但由始至終佢立場冇變過喎，佢依然係建制派
我比較陰謀論啦，泛民水喉毒果日日幫佢儲haha react推高佢個民意支持度，我覺得佢似係北京當局同泛民協調之下既折衷方案，咁泛民呢30妥協左乜嘢出黎，大家都有眼見

搵林鄭做下把位，幫真俊華推高民望

忠實fans喎
塘邊鶴都識
講真我好感激本土力量團隊「姐係嗰四條友ck 塘邊鶴 火哥 是但哥」
佢哋令我不再迷黃(其實15光復都知道黃教咩料啦 偽勇武到極)，加強我及早遠離呢d邪教
更重要係唔再迷信暴力抗爭
你可以話佢地未有實際證據就九屌咗先
但係屌黃教d嘢真係鏗鏘有力
你有keep住聽，無論係好似佢地監聽myradio咁嘅心態定睇佢地幾柒
都應該唔會反對哩樣

我一早估到泛民呢三百票多鳩餘，一定因爲現實派同理想派打散晒個影響力，你話要畫公仔畫出腸唔支持831先提名，胡官咪係囉，人地講埋一定重啟政改，但佢係會立埋廿三條個喎，加上民意支持度好弱喎，三大矛盾集於一身，但胡官機會極低，如果可吸清光泛民票，個客觀效果只係消滅晒泛民個影響力

咁現實係
薯片推的機會係林奠 葉劉嘅幾分之一嘛
硬係要講都係中共傀儡完全冇分別無意思
貪曾如果面對處理928
點都唔會好似殘暴英咁叫防暴警用真槍對住和平抗爭市民個頭同瘋狂射催淚彈激起民怨

黃絲偶像

我咁睇啦
而家淋症、孽瘤vs品客就好似Trump vs Killary
泛民就好似初選既民主黨Bernie支持者，口講理想講得好好聽，但Bernie輸左之後，佢地即刻轉軚支持Killary，就算佢個政綱同Bernie係天差地遠。但唔應該係咁㗎喎，佢地本來係有第三個option Bernie，就算去到最尾佢地都有Gary Johnson呢個非GOP支持者都普遍可以接受既人揀，但佢地放棄左冇選到，就係因為Trump太恐怖
美國搞到得個兩個人揀就係因為選民一路退讓揀lesser evil，而泛民呢三十年一路退讓，人大釋法政改通過乜都齊，真普選影都冇，你真係覺得揀lesser evil會好啲？當初唐英年輸左就係因為「誠信問題」「北京欽點」，但結果689真係好啲咩？

服從民主 -> 投比多數人支持既曾俊華
呢個論點係假定民主派要將呢次視為準民主選舉, 民主派任務係根據民調推算, 邊個候選人會係直選majority, 然後代香港人投票將佢投成majority當選
問題係呢次本身完全唔係民主選舉, 民主派本身有自己政綱, 有自己原則, 係冇任何義務假當成真做, 扮成「代表」冇得投既選民投下「應該會咁投既一票」; 會咁樣做既只係一班由民調開 on/off 既扯線公仔, 唔係爭取民主既政黨

咁同5年前叫何俊仁參選
投完第一輪之後拉大隊走有咩分別?
係呀，好威呀，彰顯制度不公呀，道德感召呀
自我感覺良好之後又可以fb 呃like
呀，唔記得大叫 小圈子選舉可恥 tim

堅持原則可以話係膠...
但否定lesser evil就好無謂... 有邊個有力說服到市民點唔係lesser evil？

屌緊啦

如果中共手上唔夠601票，咁泛民先有機會造王。但出現呢個情況嘅可能性係近乎零
或者調轉諗，喺建制嗰八百幾票入面，有幾多係中共收買唔到？

問題你唔知邊個lesser evil
如果曾俊華贏得即係北京俾票佢
咁到時唔到佢唔做evil
除左長毛可以肯定係lesser evil
睇唔到其他有意參選既友仔有條件做

買完件貨唔岩心水屌下都唔得, 梗係要話自己衰唔應該買, 好陰公姐香港人

剩係尼點已經會畀人屌離地...
舉一個理由說服市民two evils...
林鄭就會舉一百個理由自己有幾evil...
永遠都唔會說服到人...